<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="guidelines">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Editionsrichtlinien</title>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <forename>Therese</forename>
                        <surname>Muxeneder</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <term>Projektleitung</term>
                        <term>Gesamtherausgabe</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <forename>Katharina</forename>
                        <surname>Bleier</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <term>Gesamtherausgabe</term>
                        <term>Edition</term>
                        <term>Wissenschaftliche Mitarbeit</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <forename>Philipp</forename>
                        <surname>Kehrer</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <term>Edition</term>
                        <term>Wissenschaftliche Mitarbeit</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <forename>Jannik</forename>
                        <surname>Franz</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <term>Edition</term>
                        <term>Wissenschaftliche Mitarbeit</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <forename>Christopher</forename>
                        <surname>Pollin</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <term>Beratung</term>
                        <term>Datenmodellierung</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <forename>Christoph</forename>
                        <surname>Edtmayr</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <term>Gestaltung Website</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <forename>Dietlind</forename>
                        <surname> Pichler</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <term>Übertragung Stenographie</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2054142-9">FWF Österreichischer
                  Wissenschaftsfonds</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/10000022-8">Arnold Schönberg Center</publisher>
                <pubPlace key="place.9.11">Wien</pubPlace>
                <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/10060012-8">Wissenschaftszentrum Arnold Schönberg
               und die Wiener Schule an der Universität für Musik und darstellende Kunst
               Wien</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>The Correspondence between Arnold Schönberg and his Publishers Universal-Edition
               and Verlag Dreililien. A Critical Hybrid Edition</title>
                <editor>Therese Muxeneder</editor>
                <editor>Katharina Bleier</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head>Editionsrichtlinien</head>
            <div>
                <div>
                    <p>Die Editionsrichtlinien erläutern editorische Prinzipien der historisch-kritischen
                  Ausgabe der Korrespondenz Arnold Schönbergs mit den Verlagen Universal-Edition und
                  Dreililien aus den Jahren 1902 bis 1951. Die vorliegende Website samt aufgeführter
                  Richtlinien repräsentiert den digitalen Part der hybrid konzipierten Edition.
                  Dieser erfüllt schwerpunktmäßig die Funktion der vollständigen Verfügbarmachung
                  sowie der mehrdimensionalen Vernetzung der edierten Korrespondenz innerhalb der
                  Ausgabe und mit darüber hinausweisenden kommentarrelevanten Quellen.</p>
                </div>
                <div n="1">
                    <head>Edierte Textsorten</head>
                    <p>Die heterogenen Dokumente werden in ein primäres Korpus von Quellen direkten
                  Austauschs (Briefe, Postkarten, Ansichtskarten, Kartenbriefe, Telegramme,
                  Visitenkarten etc.) und ein sekundäres Korpus von anderen Quellen (Beilagen,
                  Rechnungen, Verträge, Werbebroschüren, Notizen, Drittbriefe etc.) gegliedert. Die
                  digitale Edition des primären Korpus bietet Digitalisate, eine kritische Fassung,
                  eine Lesefassung und Metadaten handschriftlicher Briefe und Typoskripte; das
                  sekundäre Korpus wird in Form von Digitalisaten, Metadaten und emendierten
                  Versionen einzelner handschriftlicher Texte zur leichteren Lesbarkeit zur
                  Verfügung gestellt. XML-Dokumente der edierten Quellen werden zum Download
                  angeboten.</p>
                    <p>Angeklebte oder auf den Senderbrief geschriebene Antworten bzw. Nachrichten von
                  Dritten, die Form und Status eines eigenständigen Schreibens aufweisen, werden als
                  eigene Briefe gewertet und behandelt.</p>
                    <p>Briefe und Dokumente existieren häufig in mehreren Überlieferungsformen: in
                  unterschiedlichen Entwurfsstadien, originalen Manuskripten und/oder Typoskripten,
                  Kopien unterschiedlicher Herstellungsverfahren, Abschriften. Der Edition liegt in
                  erster Instanz das tatsächlich verschickte Korrespondenzstück zu Grunde, wobei auf
                  weitere Exemplare nur dann verwiesen wird, wenn selbige inhaltlich hiervon
                  abweichen. Ist das Original verschollen, werden Kopien oder Entwürfe in die
                  Edition aufgenommen. Diese werden in den Metadaten als solche deklariert,
                  inhaltlich jedoch stellvertretend für das Original gleichwertig in die digitale
                  Infrastruktur integriert.</p>
                    <p>In die Edition werden auch Daten erschlossener Briefe aufgenommen. Als Kriterium
                  für die Erschließung gelten jedenfalls Erwähnungen von gegenwärtig nicht
                  verfügbaren Schreiben (z. B. "Ihr Geschätztes vom"). Darüber hinaus werden auch
                  erschlossene Briefe angelegt, wenn die Thematik und Formulierung eine konkrete
                  Bezugnahme auf eine im verschollenen Gegenbrief getätigte Aussage nahelegt (z. B.
                  "Sie haben ganz recht"). Erwähnte Sendungen von Notenmaterialien, Korrekturfahnen,
                  Büchern und dergleichen werden nicht als Teil des Briefwechsels behandelt.</p>
                </div>
                <div n="2">
                    <head>Digitale Methodik</head>
                    <p>Bei der Datenaufnahme sowie der Programmierung der Webanwendung kam die digitale
                  Arbeitsumgebung ediarum zum Einsatz, die zusammen mit dem Editor Oxygen XML-Author
                  und der freien XML-Datenbank existdb verwendet wurde. ediarum setzt sich aus
                  mehreren Komponenten zusammen, die verschiedene Bereiche innerhalb des
                  Entstehungsprozesses einer digitalen Edition erleichtern. Die Module ediarum.BASE
                  und ediarum.DB unterstützen die Auszeichnung der Daten im Oxygen XML-Author und
                  die Verknüpfung von Entitäten mit Registereinträgen. Das Modul ediarum.WEB stellt
                  eine XQuery-Bibliothek zur Verfügung, welche als Basis für die App-Entwicklung
                  dient.</p>
                    <p>Die Codierung von Metadaten, Texten, Kommentaren und Registern basiert auf den
                  Richtlinien der <ref target="https://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html">Text
                     Encoding Initiative (TEI)</ref>. Sie richtet sich nach dem Schema von
                  ediarum.BASE.edit, welches auf dem <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/">Basisformat des
                     Deutschen Textarchivs (DTA)</ref> basiert und im <ref target="https://www.ediarum.org/docs/ediarum.BASE.manual/">ediarum.BASE.manual</ref> dokumentiert ist. Spezifika der gegenständlichen
                  Korrespondenz erforderten gelegentlich Adaptionen und Erweiterungen des
                  Schemas.</p>
                    <div n="2.a">
                        <head>Schema</head>
                        <p>Das projektspezifische Schema liegt als TEI-ODD-Datei und einer daraus
                     generierten Datei im RelaxNG-Format vor. Es basiert auf einer Reihe mittels
                     ODD-Chaining verknüpfter TEI-konformer Schemata, angefangen bei dem des <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/">DTABf</ref>
                     und dessen Spezifikation für Manuskripte (siehe <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/schema.html">https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/schema.html</ref>), von
                     welcher das <ref target="https://github.com/ediarum/ediarum.BASE.data-model/tree/dev">ediarum.BASE.data-model</ref> abgeleitet ist. Dieses bildet die Grundlage
                     für das projektspezifische Schema, welches daraus nur die nötigen Elemente
                     übernimmt und darüber hinaus einige TEI-Elemente und Attribute wiedereinführt,
                     sowie die nötigen Module aus dem Schema der <ref target="https://music-encoding.org/">Music Encoding Initiative</ref> für die
                     Codierung von Musiknotation
                     ergänzt. Das Schema ist sowohl als TEI-ODD als auch RNG-Datei auf <ref target="https://github.com/Schoenberg-UE/Schoenberg-Data/tree/main">Github</ref> veröffentlicht.</p>
                    </div>
                    <div n="2.b">
                        <head>Software und Technologien</head>
                        <p>Die Daten werden in der freien XML-Datenbank <ref target="https://exist-db.org/exist/apps/homepage/index.html">exist-db</ref>
                     gespeichert und verwaltet. Das Modul ediarum.DB wird hier verwendet, um vom
                     Oxygen-Author über REST-Schnittstellen auf die Register der Datenbank
                     zuzugreifen und das Tagging der Entitäten zu erleichtern. Exist-db dient nicht
                     nur als Ablageort für die XML-Daten, sondern bietet auch einen Webserver und
                     ein Framework für die Entwicklung von Applikationen. Die Webanwendung basiert
                     auf diesen Technologien und macht Gebrauch von dem datenbankeigenen
                     Templating-Framework und der eingebauten Lucene Engine für Volltextsuche.
                     Außerdem basiert die Anwendung auf der XQuery-Bibliothek ediarum.web, welche
                     Funktionen etwa zum Routing und zum Aufbau und der Abfrage einer internen API
                     bereitstellt.</p>
                        <p>Die Anzeige der Faksimiles erfolgt durch den <ref target="https://projectmirador.org/">Mirador-Viewer</ref>, welcher auch von
                     der <ref target="https://schoenberg.at/index.php/de/archiv/briefe">Arnold
                        Schönberg Center Correspondence Database (ASCC)</ref> zur Anzeige der
                     Digitalisate verwendet wird. Die von dort nach den Definitionen der <ref target="https://iiif.io/api/presentation/3.0/">Presentation API</ref> des
                        <ref target="https://iiif.io/">International Image Interoperability
                        Framework</ref> vorgehaltenen Manifest-Dateien werden von der Anwendung
                     abgerufen und an den Viewer zur Anzeige übergeben.</p>
                    </div>
                    <div n="2.c">
                        <head>Datenbereitstellung &amp; APIs</head>
                        <p>Über die Schnittstelle <ref target="https://www.schoenberg-ue.at/ue/correspDesc.xml">https://www.schoenberg-ue.at/ue/correspDesc.xml</ref> können die
                     Korrespondenzmetadaten aller in der Edition vorhandenen Briefdokumente im <ref target="https://correspsearch.net/de/dokumentation.html">Correspondence
                        Metadata Interchange Format (CMIF)</ref> abgerufen werden. Dadurch werden
                     die edierten Briefe in <ref target="https://correspsearch.net/de/start.html">correspSearch</ref> nachgewiesen.</p>
                        <p>Die im Datenbestand vorhandenen und mit der GND-URI ausgezeichneten Personen
                     und Organisationen können via <ref target="https://www.schoenberg-ue.at/ue/persons_beacon.txt">https://www.schoenberg-ue.at/ue/persons_beacon.txt</ref> für Personen und <ref target="https://www.schoenberg-ue.at/ue/organisations_beacon.txt">https://www.schoenberg-ue.at/ue/organisations_beacon.txt</ref> für
                     Organisationen als Liste im BEACON-Format abgerufen und darüber in externen
                     digitalen Angeboten automatisch verlinkt werden.</p>
                        <p>TEI-Dateien der Briefe, Dokumente und Register sind auf <ref target="https://github.com/Schoenberg-UE/Schoenberg-Data/tree/main">GitHub</ref> veröffentlicht.</p>
                    </div>
                </div>
                <div n="3">
                    <head>Metadaten</head>
                    <p>Im TEI-Header festgeschriebene Daten enthalten allgemeine Metadaten, die für alle
                  Briefe und Dokumente weitgehend gleich lauten, sowie Korrespondenz-spezifische
                  Metadaten, welche der Beschreibung der konkreten Quelle dienen.</p>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex001"/>
                            </cell>
                            <cell>Header-Segment zur bibliographischen Beschreibung der elektronischen
                        Datei</cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex002"/>
                            </cell>
                            <cell>Die Titelzeile des XML-Dokuments enthält Absender:in, Empfänger:in und
                        Schreibdatum in standardisierter Form. Ist das Schreibdatum ganz oder
                        teilweise unbekannt, wird ein erschlossenes Datum angegeben; fehlende oder
                        unsichere Datumsbestandteile werden durch "?" ergänzt, ist kein Datum
                        eruierbar, lautet die Angabe "ohne
                        Datum"; bei
                        substanzieller Mehrfachautorschaft werden bis zu zwei
                        Autor:innen/Empfänger:innen im Titel genannt, weitere Personen unter "et
                        al." zusammengefasst. Bei Firmen und Institutionen wird unabhängig vom/von
                        der Verfasser:in die Institution im Titel angegeben.</cell>
                            <cell>Der Titel bildet die Überschrift in der Detailansicht des Briefs sowie
                        die Repräsentation des Korrespondenzstücks in der Listenansicht aller
                        Briefe.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex003"/>
                            </cell>
                            <cell>Namen und Position/Zuständigkeit der Projektmitarbeiter:innen</cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex004"/>
                            </cell>
                            <cell>Informationen zur Gesamtpublikation: Projektträgerorganisationen, Ort,
                        Lizenzierung, Publikationstitel</cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex005"/>
                            </cell>
                            <cell>Überlieferung des Texts: Bestandshaltende Institution der edierten Quelle
                        und Signatur laut Briefverzeichnis des Arnold Schönberg Center; die
                        ASCC-Signatur wird als Identifikator in die digitale Edition
                        übernommen</cell>
                            <cell>Der Quellenstandort wird in der Metadatenansicht mitgeteilt, der
                        ASCC-Identifikator referenziert ebendort auf den entsprechenden Eintrag in
                        der Arnold Schönberg Center Correspondence Database</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex006"/>
                            </cell>
                            <cell>Drucknachweise bereits publizierter Briefe erfolgen durch Kurztitel und
                        Referenzierung auf die <ref target="https://www.zotero.org/groups/4528359/schoenberg-ue/library">Zotero-Projektbibliographie</ref>
                            </cell>
                            <cell>In der Metadatenansicht erscheint der bibliographische Kurztitel mit Link
                        zur Zotero-Bibliographie</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex007"/>
                            </cell>
                            <cell>Enthält Korrespondenz-spezifische Metadaten</cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex008"/>
                            </cell>
                            <cell>Absender:in Name, Ort und Datum; Empfänger:in Name, Ort und
                        Datum<!-- das Empfangsdatum wird i.d.R. nicht aufgenommen -->; es werden
                        sämtliche substanziell für das Schreiben relevante Personen und
                        Institutionen codiert. Datierungen erfolgen nach internationalem Standard
                        ISO 8601; Sende- bzw. Empfangsort werden so genau wie aus dem Brief selbst
                        ersichtlich angegeben, Sendeorte ggf. durch
                        recherchierte Aufenthaltsorte ergänzt.</cell>
                            <cell>Darstellung in der Metadatenansicht entsprechend</cell>
                        </row>
                        <row xml:id="date">
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex009"/>
                            </cell>
                            <cell>genaues Datum</cell>
                            <cell>TT.MM.JJJJ</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex010"/>
                            </cell>
                            <cell>genaue Zeitspanne</cell>
                            <cell>von TT.MM.JJJJ bis TT.MM.JJJJ</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex011"/>
                            </cell>
                            <cell>ungefährer Zeitraum</cell>
                            <cell>zwischen TT.MM.JJJJ und TT.MM.JJJJ</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex012"/>
                            </cell>
                            <cell>Anmerkungen zum Brief; Angaben zu erschlossenen Datierungen, Beilagen,
                        Briefumschlägen,<!--in der Quelle enthaltenen Entwürfen oder angeklebten
                        Antwortbriefen,--> längere Passagen betreffende
                        textkritische Befunde (z. B. Durchstreichung des gesamten
                        Brieftextes)</cell>
                            <cell>Darstellung als Text in der Metadatenansicht</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex013"/>
                            </cell>
                            <cell>Korrespondenzkontext; weist Bezugnahmen im Sinne der Beantwortung von
                        vorangegangenen Schreiben bzw. durch nachfolgende aus</cell>
                            <cell>In der Metadatenansicht erscheinen Briefe mit vollständigem Titel als
                        "Antwort auf" bzw. "Beantwortet durch" und können per Link aufgerufen
                        werden</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex014"/>
                            </cell>
                            <cell> Kategorisierung des Korrespondenzstücks als Brief, Telegramm, Karte,
                        Kartenbrief, Ansichtskarte, Postkarte, Visitenkarte etc; Wenn keine
                        originale Quelle erhalten ist, wird anstattdessen eine Abschrift, ein
                        Durchschlag oder eine andere Reproduktion (unter dem Sammelbegriff "Kopie")
                        oder ein Entwurf ediert. Bei der Edition von Telegrammen wird das auf
                        Empfänger:innenseite eingegangene Schriftstück als Original aufgefasst,
                        während das von Sender:innen aufgegebene und in der Regel dort verbliebene
                        Schriftstück als Entwurf gilt.</cell>
                            <cell>Darstellung als Text in der Metadatenansicht</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex015"/>
                            </cell>
                            <cell>Dokumentation von Änderungen nach Veröffentlichung</cell>
                            <cell/>
                        </row>
                    </table>
                </div>
                <div n="4">
                    <head>Digitalisate</head>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex016"/>
                            </cell>
                            <cell>Einbindung von Digitalisaten; die Digitalisate werden aus dem
                        Repositorium des Arnold Schönberg Center, in einzelnen Fällen auch anderer
                        bestandshaltender Institutionen abgerufen. Die Systematik der zu Konvoluten
                        zusammengefassten Scans kann – insbesondere bei angeklebten Briefen und
                        ähnlichen Sonderfällen – von der Systematik der Briefedition abweichen.
                        Vakatseiten werden nicht berücksichtigt.</cell>
                            <cell>Synoptische Ansicht von Digitalisat und Transkription</cell>
                        </row>
                    </table>
                </div>
                <div n="5">
                    <head>Textübertragung, Codierung und Textdarstellung</head>
                    <p>Die Transkription der edierten Quellen basiert prinzipiell auf digitalen
                  Faksimiles, in unsicheren Fällen wurden die Originale eingesehen.</p>
                    <p>Die Transkription umfasst:</p>
                    <list>
                        <item>das Manuskript bzw. Typoskript der Verfasser:innen, Telegrammnachricht inkl.
                     Sonderzeichen</item>
                        <item>Korrekturen und Annotationen von Verfasser:in, Empfänger:in sowie in die
                     Korrespondenz involvierten Dritten</item>
                        <item>Vordrucke von Briefköpfen und korrespondenzspezifischen Formularen sowie
                     Stempel/Vordrucke beim ersten Auftreten in der Quelle</item>
                        <item>Bildunterschriften auf Ansichtskarten</item>
                    </list>
                    <p>Nicht berücksichtigt werden:</p>
                    <list>
                        <item>autographe und vorgedruckte Seitenzahlen </item>
                        <item>Post- sowie Eingangs-/Beantwortet-Stempel</item>
                        <item>allgemeine postalische Postkarten- und Telegrammvordrucke, Werbeanzeigen,
                     Werbemarken, Briefmarken</item>
                        <item>archivarische Zusätze</item>
                    </list>
                    <p>Die mitgeteilte kritische Fassung zielt auf eine originalnahe Wiedergabe des
                  Brieftextes hinsichtlich Orthographie, Zeichensetzung und Anordnung. Dialektale
                  Wörter, idiomatische Schreibweisen und Formulierungen sowie Grammatikfehler bzw.
                  Schreibungen von Personen- und Ortsnamen und falsche Schreibung von Fremdwörtern
                  werden in der Regel nicht korrigiert. Einzelne stillschweigende
                  Vereinheitlichungen, die sowohl im pragmatischen Charakter der
                  Geschäftskorrespondenz als auch im Wechsel des Mediums und dem daraus
                  resultierenden unverhältnismäßigen Aufwand originalgetreuer Nachbildung begründet
                  sind, werden vorgenommen.</p>
                    <div n="5.a">
                        <head>Textstrukturen</head>
                        <div n="5.a.1">
                            <head>allgemeine Textstrukturen</head>
                            <table>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex017"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Oberste Gliederungsebene der Transkription, welche meist den
                              gesamten Brieftext umschließt</cell>
                                    <cell/>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex018"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Differenzierung von Schreibakten innerhalb des Briefes</cell>
                                    <cell/>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex019"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Schreibakte, die anderen Personen als dem/der Autor:in zugeordnet
                              werden können (z. B. den Geschäftsbriefen gelegentlich handschriftlich
                              hinzugefügte Grüße von UE-Mitarbeiter:innen)</cell>
                                    <cell/>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex020"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Listen, Tabellen und ähnliche
                              Anhänge, die nicht den Status eines
                           eigenen Dokuments im Sekundärkorpus aufweisen</cell>
                                    <cell/>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex021"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Beginn einer neuen Seite und fortlaufende Seitenzahl; bei
                              Postkarten werden unabhängig von der Seiteneinteilung des
                              Originaldokuments Adressstempel und/oder Adressfelder zuerst, danach
                              der Nachrichtentext beginnend mit der Anrede codiert.</cell>
                                    <cell rows="2">Seitenumbrüche werden durch horizontale hellgraue Linien
                              angezeigt</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex022"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Fortsetzung eines verso begonnenen Texts auf der recto-Seite (z. B.
                              bei Postkarten)</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex023"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Überschrift</cell>
                                    <cell/>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex024"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Absatz; Paragraphen erscheinen in der Korrespondenz
                              unterschiedlich, meist durch verschieden große Einzüge von wenigen
                              Zeichen bis zu einer halben Zeile oder durch Abstände zwischen den
                              Absätzen gekennzeichnet</cell>
                                    <cell>Abstand zum vorhergehenden/nachfolgenden Absatz, ohne Einzug</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex025"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Die Textausrichtung erfolgt standardmäßig linksbündig (ausgenommen
                              Datumszeile), Paragraphen und andere Textstrukturen können in
                              Annäherung an den originalen Fundort links, zentriert oder rechts
                              positioniert werden</cell>
                                    <cell>linksbündig, zentriert, rechtsbündig</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex026"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Absatz, welcher ohne Zeilenumbruch und Abstand direkt an das
                              vorherige Textstrukturelement anschließt (z. B. Grußformel)</cell>
                                    <cell>Text setzt in derselben Zeile unmittelbar fort</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex027"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Trennlinien und andere graphische Markierungen von
                              Textabschnitten</cell>
                                    <cell>Horizontale Trennlinie</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex028"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Längere Zitate vom Umfang eines Absatzes; in den Fließtext
                              integrierte Zitate werden nicht eigens codiert.</cell>
                                    <cell>Eingerückter Paragraph</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex029"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Zeilenbeginn laut originalem Zeilenfall</cell>
                                    <cell rows="3">Zeilenfall und ggf. Art der Worttrennung werden
                              originalgetreu wiedergegeben; durch dynamische Seitengestaltung und
                              variable Seitenbreite auf verschiedenen Anzeigegeräten können
                              zusätzliche, nicht editorisch bedingte Zeilenumbrüche entstehen</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex030"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Worttrennung am Zeilenende mit Trennungsstrich; Trennungszeichen
                              "-" und "=" werden vereinheitlicht</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex031"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Worttrennung am Zeilenende ohne Trennungsstrich</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex032"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Listen und listenartige Kurzabschnitte; einfache, gelegentlich auch
                              zweifache Untergliederung von Listenpunkten in weitere Listen wird
                              entsprechend codiert. Schönberg nummeriert häufig während des
                              Schreibens oder auch nachträglich Paragraphen und größere, inhaltlich
                              zusammengehörige Abschnitte, diese werden nicht als Listen
                              aufgefasst.</cell>
                                    <cell>Listenpunkte mit einfachem Zeilenabstand</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex033"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Tabellen und tabellenartige Abschnitte</cell>
                                    <cell>Tabellarische Textanordnung ohne Rahmung</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex034"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Segment; Textteil, dessen Eigenschaften sich von seiner
                              übergeordneten Struktur (z. B. Absatz) unterscheiden</cell>
                                    <cell>Darstellung gemäß definierter Attribute</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex035"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Anmerkungen von Autor:in, Empfänger:in oder anderen
                              zeitgenössischen Bearbeiter:innen; Positionierung an der Textstelle,
                              auf die sich die Anmerkung bezieht. Die Platzierung auf dem Manuskript
                              wird als Attribut "place" codiert. Die häufig entlang dem Seitenrand
                              und daher zum Haupttext um 90 Grad abweichende Schreibrichtung wird
                              nicht erfasst. Ist ein konkreter inhaltlicher Bezug nicht
                              festzustellen, erfolgt die Positionierung am Seitenende.</cell>
                                    <cell>Klick auf ein Stift-Symbol öffnet ein Pop-up Fenster, welches die
                              Anmerkung samt Positionsangabe enthält. Weiterer Klick schließt das
                              Fenster wieder</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex036"/>
                                        <graphic url="codeExamples/ex037"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Einweisungszeichen bei Anmerkungen; Ziffern werden originalgetreu
                              erfasst, andere Zeichen standardisiert</cell>
                                    <cell>Darstellung als Ziffer oder *</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex038"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Bild, Zeichnung</cell>
                                    <cell>Beschreibung durch Bildunterschrift (z. B. Ansichtskarten) oder
                              editorisch verfassten Freitext</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex039"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Notenbeispiel; Codierung mit den Elementen der <ref target="https://music-encoding.org/">Music Encoding
                                 Initiative</ref>; als Einstiegspunkt dient eines der Elemente
                              "section", "measure" oder "layer". Befindet sich das Notenbeispiel im
                              Zeilenfluss, wird es mit dem Attribut "place" als inline-Element
                              ausgezeichnet.</cell>
                                    <cell>Darstellung als Notentext</cell>
                                </row>
                            </table>
                        </div>
                        <div n="5.a.2">
                            <head>Brief-spezifische Textstrukturen</head>
                            <table>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex040"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Umfasst in der Vorlage vorhandene Angaben zu Absender:in und
                              Empfänger:in, Schreibort und -datum</cell>
                                    <cell/>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex041"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Adressstempel und Briefköpfe; projektspezifische Erweiterung des
                              TEI-Stamp-Elements. Ein für die Geschäftskorrespondenz typischer
                              Bestandteil der Textstruktur sind vorgedruckte Briefköpfe, die
                              Adressinformationen sowie die Corporate Identity des Unternehmens
                              darstellen. Ihre Anordnung der Adressbestandteile und aufwändige
                              graphische Gestaltung als strukturelle Einheit bedingen Kompromisse
                              zwischen der Codierung semantischer und typografischer Zuordnung.
                              Ähnlich – wenngleich weniger komplex – stellt sich die Situation bei
                              Adressstempeln dar. In der vorliegenden Edition wird das
                              Hauptaugenmerk auf die Identität in der Gesamtheit gelegt, d. h. jeder
                              Stempel und Briefkopf erhält einen Identifier und einen Eintrag im
                              Stempelregister und wird als solcher im jeweiligen Brief-Dokument
                              codiert. Damit wird die eindeutige Zuordenbarkeit, die für die
                              Datierung relevant sein kann, gewahrt. Das graphische Erscheinungsbild
                              erschließt sich über das Digitalisat, somit auf eine graphisch
                              originalgetreue Codierung verzichtet wird. Ergänzte Angaben (z. B.
                              Schreibdatum) werden durch ein der Schreiberhand zugeordnetes
                              "segment" kenntlich gemacht.</cell>
                                    <cell>Textblöcke werden linksbündig und untereinander gereiht. Der
                              gesamte Stempel-/Vordruck-Block wird per Hover-Effekt mit einem
                              Hintergrund hinterlegt, eingefügte Textteile bleiben hiervon
                              ausgespart</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex042"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Im Zuge des Schreibakts gesetzte Adressen/Adresszeilen (inklusive
                              Telegrammadressen, z. B. "Musikedition Wien") </cell>
                                    <cell rows="4">Text, Positionierung in Annäherung an originalen Fundort
                           </cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex043"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Datumszeile/Datum; das Datum wird gemäß dem originalen Fundort
                              codiert, die originale Schreibweise wird transkribiert sowie das Datum
                              im Standardformat JJJJ-MM-DD codiert.</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex044"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Grußformel; laut TEI-Guidelines teil des "opener",
                              projektspezifisch jedoch zwischen Brieferöffnung und dem ersten
                              Textabsatz eingefügt, um den unterschiedlichen Formatierungen als vom
                              Haupttext abgesetzte Anrede bzw. in die erste Zeile integrierte
                              Floskel gerecht zu werden.</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex045"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Briefschluss mit Grußformel, Unterschrift des Verfassers/der
                              Verfasserin, ggf. Stempel/Vordruck, Datumszeile,
                              Beilagenvermerk</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex046"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Briefschluss, welcher ohne Zeilenumbruch und Abstand direkt an das
                              vorherige Textstrukturelement anschließt; geht die Grußformel aus
                              einem Satz hervor (z. B. "Ich bitte Sie um eine baldige Antwort und
                              grüße [...]"), beginnt der "closer" mit Satzbeginn</cell>
                                    <cell>Text setzt in derselben Zeile unmittelbar fort</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex047"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Folgt ggf. auf den "closer", enthält mindestes einen
                              "paragraph".</cell>
                                    <cell>Text</cell>
                                </row>
                            </table>
                        </div>
                    </div>
                    <div n="5.b">
                        <head>Textbearbeitungen des Autors</head>
                        <div n="5.b.1">
                            <head>Hervorhebungen</head>
                            <table>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex048"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Einfache Unterstreichung; Teilweise unterstrichene Wörter werden in
                              der Transkription als vollständig unterstrichen aufgefasst, es sei
                              denn es ist ein inhaltlicher Sinn der partiellen Hervorhebung
                              erkennbar (etwa bei zusammengesetzten Wörtern, Silbenbetonungen).
                              Unterstreichungen mehrerer Wörter werden originalgetreu als
                              durchgehend oder unterbrochen wiedergegeben. Unterstreichungen von
                              Unterschriften werden nicht codiert.</cell>
                                    <cell rows="3">Einfache, doppelte oder strichlierte
                              Unterstreichung</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex049"/>
                                    </cell>
                                    <cell>doppelte und mehrfache Unterstreichung</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex050"/>
                                    </cell>
                                    <cell>strichlierte oder gepunktete Unterstreichung</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex051"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Überstrich</cell>
                                    <cell>Überstrich</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex052"/>
                                    </cell>
                                    <cell>gesperrter Text</cell>
                                    <cell>gesperrt</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex053"/>
                                    </cell>
                                    <cell>hochgestellt</cell>
                                    <cell>hochgestellt</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex054"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Einfache Randanstreichung für einen Absatz, Codierung gemäß
                              originaler Position links, rechts oder beidseitig</cell>
                                    <cell rows="3">Einfache oder doppelte Randanstreichung</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex055"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Doppelte und mehrfache Randanstreichung, Codierung gemäß originaler
                              Position links, rechts oder beidseitig</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex056"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Randanstreichungen, die weniger als einen Absatz umfassen;
                              Codierung gemäß originaler Position links, rechts oder
                              beidseitig</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex057"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Hervorhebung mit Umkreisung/Umrahmung</cell>
                                    <cell>Textumrahmung rund/eckig</cell>
                                </row>
                            </table>
                        </div>
                        <div n="5.b.2">
                            <head>Tilgungen und Hinzufügungen</head>
                            <table>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex058"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Tilgung durch Streichung; die Art der Durchstreichung wird nicht
                              codiert</cell>
                                    <cell>Standardisierte Darstellung der Durchstreichung</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex059"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Tilgung durch Überschreibung</cell>
                                    <cell>Darstellung der letzten Textschicht, überschriebener Text innerhalb
                              von textkritischer Anmerkung als Tooltip</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex060"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Einfügung über der Zeile, unter der Zeile, innerhalb der Zeile,
                              rechts der Zeile, links der Zeile, über dem ursprünglichen Text</cell>
                                    <cell>Einfügung innerhalb der Zeile, textkritische Anmerkung als
                              Tooltip</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex061"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Hinzugefügter Text ersetzt einen gestrichenen </cell>
                                    <cell>Getilgter Text erscheint durchgestrichen, Einfügung innerhalb der
                              Zeile, textkritische Anmerkung als Tooltip</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex062"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Abhaken; meist vom Empfänger/der Empfängerin als erledigt
                              gekennzeichneter Text</cell>
                                    <cell>Darstellung als Abhakung gemäß Vorlage</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex063"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Abstreichung mehrzeiliger Textpassagen; die Abstreichung von ganzen
                              Briefen oder längeren Textteilen wird in der Anmerkung der
                              Metadatenansicht mitgeteilt</cell>
                                    <cell>Farblicher Texthintergrund, Tooltip</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex064"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Tilgungen und Hinzufügungen gelten als Änderungen durch den/die
                              Autor:in, sie können durch das Attribut "hand" zeitgenössischen
                              Bearbeitern zugeordnet werden.</cell>
                                    <cell>Anmerkung als Tooltip</cell>
                                </row>
                            </table>
                        </div>
                    </div>
                    <div n="5.c">
                        <head>Textauszeichnung durch Herausgeber:innen</head>
                        <div n="5.c.1">
                            <head>Stillschweigende Vereinheitlichungen</head>
                            <list>
                                <item>Im Original als Trennungsstriche verwendete "=" Zeichen werden als
                           einfache Trennungsstriche wiedergegeben (siehe oben).</item>
                                <item>Endsilbenverschleifungen werden stillschweigend aufgelöst.</item>
                                <item>Mehrere Zeilen zusammenfassende geschweifte Klammern werden nicht
                           transkribiert, eckige Klammern werden als runde Klammern
                           übertragen.</item>
                                <item>Bindestrich (Minus) und Gedankenstrich (–) werden unabhängig von
                           originaler Abstand- und Zeichenlänge normalisiert.</item>
                                <item>Bei der Bezeichnung von Geldbeträgen (z. B. "1000.--") wird unabhängig
                           von Anzahl und Länge der Striche ein Halbgeviertstrich gesetzt.</item>
                                <item>Brüche werden mit Schrägstrich (1/2) wiedergegeben.</item>
                                <item>Geminationsstriche über m und n werden aufgelöst, Umlaut-Striche bzw.
                           -Punkte über ü, ö und ä im Zweifelsfall an den Sprachgebrauch angepasst
                           bzw. ergänzt.</item>
                                <item>Als Anführungsstiche werden unabhängig von der Erscheinungsform im
                           Original immer deutsche typographische verwendet („ und
                           “).</item>
                                <item>Groß-Kleinschreibung sowie die Schreibweise von "ß" und "ss": Bei
                           Unsicherheit wird die an anderer Stelle vom Schreiber bevorzugte, sofern
                           eine solche nicht eindeutig feststellbar ist, die im Zeitkontext
                           orthographisch korrekte Variante verwendet.</item>
                                <item>Änderungen einzelner Buchstaben werden nur ausgezeichnet, wenn diese
                           Auswirkungen auf Wortbedeutung oder Grammatik haben. Insbesondere bei
                           Typoskripten werden fehlende Zeichenabstände, versehentliche
                           Buchstabenüberschreibungen durch technische Fehler, versehentliche
                           Buchstabendreher und versehentlich hochgestellte Buchstaben usw.
                           stillschweigend korrigiert. Ebenfalls stillschweigend übernommen werden
                           autographe Korrekturen fehlender Satzzeichen und Zeichenabstände.</item>
                                <item>Ersatzweise in Typoskripten verwendete Zeichen, wie z. B. "l" statt
                           "1" oder "o" statt "0" werden normalisiert.</item>
                                <item>Eingefügte Formatierungszeichen werden in die jeweilige Formatierung
                           aufgelöst.</item>
                                <item>Zeichenabstände werden normiert: handschriftliche Daten werden in
                           originaler Schreibweise wiedergegeben, Abstände nur im Zweifelsfall und
                           in Typoskripten normiert zu "12.5.1913"; "!" und andere Satzzeichen ohne
                           Abstand zum vorhergehenden Wort; Sonderzeichen, Abkürzungen, Namenskürzel
                           und Symbole mit Abstand ("d. h."), Abkürzungen ohne Punkt (z. B. PT, UE)
                           werden originalgetreu übernommen, ebenso Abkürzungen für Institutionen,
                           Eigennamen und Länder.</item>
                                <item>In Manuskripten, die in Kurrentschrift verfasst sind, verwendet
                           Schönberg häufig lateinische Schrift für Eigennamen, Werktitel und Orte.
                           Diese Schriftwechsel finden in der Transkription keine
                           Berücksichtigung.</item>
                                <item>Punkte oder Striche, die gelegentlich in Tabellen die räumliche
                           Zuordnung klären sollen, werden nicht transkribiert.</item>
                            </list>
                        </div>
                        <div n="5.c.2">
                            <head>Textauszeichnungen</head>
                            <table>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex065"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Buchstaben/Wörter in angegebener Anzahl, die durch Papierschäden
                              nicht entziffert und auch nicht aus dem Kontext erschlossen werden
                              können</cell>
                                    <cell rows="2">Anzeige "[...]" und textkritische Anmerkung als
                              Tooltip</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex066"/>
                                    </cell>
                                    <cell>durch Durchstreichung unleserliche Buchstaben/Wörter in angegebener
                              Anzahl</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex067"/>
                                    </cell>
                                    <cell>stenographische Textteile, die Wiedergabe basiert auf der
                              Übertragung von Dietlind Pichler sowie sinngemäßer Rekonstruktion
                              durch die Editor:innen</cell>
                                    <cell>Kennzeichnung durch [Stenographie:]</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex068"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Unsichere Lesart, Wahrscheinlichkeit zutreffender Transkription
                              hoch/niedrig</cell>
                                    <cell>textkritische Anmerkung als Tooltip</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex069"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Herausgeber:innenergänzungen von fehlenden Wörtern oder Buchstaben,
                              Wahrscheinlichkeit zutreffender Transkription hoch/niedrig</cell>
                                    <cell>[ergänzter Text] und textkritische Anmerkung als Tooltip</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex070"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Herausgeber:innenkorrektur, erfolgt nur bei sinnstörenden Fehlern,
                              falschen Opuszahlen, Hausnummern und Datumsangaben; unkommentiert
                              übernommen werden in der Regel alte Rechtschreibungen,
                              Grammatikfehler, Austriazismen, falsch geschriebene Fremdwörter,
                              falsche Groß- und Kleinschreibung am Wortbeginn</cell>
                                    <cell>textkritische Anmerkung als Tooltip</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex071"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Herausgeber:innenstreichung; Wort- und Zeichenwiederholungen am
                              Zeilen- bzw. Seitenumbruch werden getilgt</cell>
                                    <cell>[getilgter Text] und textkritische Anmerkung als Tooltip</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex072"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Auflösung von Abkürzungen, erfolgt nur bei nicht allgemein
                              verständlichen Abkürzungen</cell>
                                    <cell>Auflösung als Tooltip</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex073"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Abkürzungen/unterschiedliche Schreibweisen von
                              Instrumentenbezeichnungen werden nicht aufgelöst, jedoch aus Gründen
                              der technischen Weiterverarbeitung mit normalisierten
                              Instrumentenbezeichnungen codiert.</cell>
                                    <cell>Darstellung der originalen Schreibweise</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>
                                        <graphic url="codeExamples/ex074"/>
                                    </cell>
                                    <cell>Unterführungszeichen; Schönberg verwendet häufig
                              Unterführungszeichen als abgekürzte Schreibweise, welche aufgrund der
                              hierfür wesentlichen räumlichen Positionierung unterhalb des zu
                              wiederholenden Wortes zu Darstellungsproblemen führen können. Die
                              Transkription des Unterführungszeichens wird deshalb durch eine
                              Codierung der substituierten Wörter ergänzt.</cell>
                                    <cell>Unterführungszeichen und substituierte Wörter in eckigen Klammern
                              mit textkritischer Anmerkung als Tooltip</cell>
                                </row>
                            </table>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div n="9">
                    <head>Auszeichnung von Textinhalten </head>
                    <p>Die inhaltliche Erschließung und Kommentierung der Korrespondenz umfasst Personen,
                  Organisationen, Orte, musikalische Werke, Schriften, Veranstaltungen sowie
                  Verweise und Kommentare.</p>
                    <p>Sämtliche in der Korrespondenz direkt und indirekt genannten Personen,
                  Organisationen, Orte, musikalischen Werke und Schriften werden mit dem jeweiligen
                  Register verknüpft. Die Codierung erfolgt nicht nur innerhalb der Brieftexte,
                  sondern gleichlautend auch in Metadaten, Kommentaren und Registereinträgen.</p>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex075"/>
                            </cell>
                            <cell>namentlich genannte Person</cell>
                            <cell rows="8">Link zum jeweiligen Registereintrag</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex076"/>
                            </cell>
                            <cell>eindeutig identifizierbare, indirekt genannte Person; nur bei jeweils
                        erster Nennung</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex077"/>
                            </cell>
                            <cell>namentlich genannte Organisation</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex078"/>
                            </cell>
                            <cell>eindeutig identifizierbare, indirekt genannte Organisation; nur bei
                        jeweils erster Nennung</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex079"/>
                            </cell>
                            <cell>Ort; bei Adressen wird nicht jeder Adressbestandteil codiert, sondern die
                        jeweils kleinste genannte Einheit</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex080"/>
                            </cell>
                            <cell>Musikalisches Werk; bei umgangssprachlicher Werktitelei ("Dmoll
                        Quartett") umfasst das Element den gesamten Ausdruck. Bei Werken, die in
                        mehreren Fassungen/Bearbeitungen vorliegen, umfasst die Codierung nur den
                        Titel. Indirekte Nennung (z. B. "das Sextett") wird lediglich beim ersten
                        Auftreten innerhalb eines Briefes ausgezeichnet.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex081"/>
                            </cell>
                            <cell>Schrift</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex082"/>
                            </cell>
                            <cell>Veranstaltung</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <div n="9.a">
                        <head>Verweise</head>
                        <table>
                            <row>
                                <cell>
                                    <graphic url="codeExamples/ex083"/>
                                </cell>
                                <cell>Verweis auf im Brieftext genannte Briefe und Dokumente; auf
                           erschlossene Briefe wird nicht direkt im Text, sondern über einen
                           Stellenkommentar verwiesen, somit die Information ohne Weiterleitung auf
                           ein Platzhalterdokument bereitgestellt wird.</cell>
                                <cell>Link zum jeweiligen Brief/Dokument</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </div>
                    <div n="9.b">
                        <head>Kommentar</head>
                        <table>
                            <row>
                                <cell>
                                    <graphic url="codeExamples/ex084"/>
                                </cell>
                                <cell>Kommentare erläutern Sachverhalte, die nicht aus dem Briefwechsel
                           selbst hervorgehen. Thematische Einführung in den Briefwechsel und
                           ausführlichere Themenkommentare sind Bestandteil der Buchausgabe. In der
                           Online-Ausgabe liegt der wesentliche Fokus der Kommentierung auf
                           Kontextualisierung und Vernetzung der Briefe mit anderen Quellen. Hierzu
                           zählen insbesondere jene Quellen, die unmittelbar mit der
                           Geschäftsbeziehung zwischen Schönberg und den Verlagen in Zusammenhang
                           stehen: Zeugen des Druck- und Publikationsprozesses von musikalischen
                           Werken und Schriften, Auflagen und Ausgaben, Drittbriefe von
                           Zeitschriftenherausgebern, Veranstaltern und ausführenden Musikern,
                           Konzertprogramme, Rezensionen etc. Die Formulierung der Kommentare wird
                           daher knapp gehalten und die Möglichkeit der Einbindung von Links zu
                           anderen verfügbaren Quellen und Datenbanken genutzt.</cell>
                                <cell>Klick auf eine hochgestellte Ziffer öffnet ein Pop-up
                           Kommentarfenster</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </div>
                </div>
                <div n="10">
                    <head>Register</head>
                    <p>In der digitalen Edition erfüllen die Register weitreichendere Funktionen als die
                  Indizierung von im Briefwechsel vorkommenden Personen, Organisationen,
                  musikalischen Werken, Schriften, Orten und Stempeln/Vordrucken: Sie können über
                  Basisdaten hinausgehende Informationen bereitstellen und damit die Kommentierung
                  verschlanken sowie untereinander verknüpft werden.</p>
                    <div n="10.a">
                        <head>Personen</head>
                        <table>
                            <row>
                                <cell>
                                    <graphic url="codeExamples/ex085"/>
                                </cell>
                                <cell>Einträge zu Personen werden nach Möglichkeit mit mindestens einer
                           Normdatenbank verlinkt (in der Regel <ref target="https://www.dnb.de/DE/Professionell/Standardisierung/GND/gnd_node.html">GND</ref>). Zusätzliche Identifikatoren können inkludiert werden,
                           vorzugsweise sind hierbei persistent identifiers zu verwenden. Für die
                           Codierung von Personennamen stehen mehrere Namenstypen und -subtypen zur
                           Auswahl, die nicht nur den für alle Register, Metadaten etc. verwendeten
                           Standardnamen erfassen können, sondern auch Geburtsname, Pseudonym und
                           Bezugszeichen von UE-Mitarbeiter:innen. Aufgenommen werden auch Geburts-
                           und Sterbedatum sowie -ort, normalisierte Berufsbezeichnungen und
                           Verknüpfungen zwischen Personen und Organisationen.</cell>
                                <cell>Listenansicht mit Such- und Filterfunktion; Detailansicht mit
                           Verlinkung zu referenzierten Briefen und anderen Registern</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </div>
                    <div n="10.b">
                        <head>Organisationen</head>
                        <table>
                            <row>
                                <cell>
                                    <graphic url="codeExamples/ex086"/>
                                </cell>
                                <cell>Das Organisationsregister enthält Einträge zu Gruppierungen,
                           Institutionen und Körperschaften (Ensemble, Theater, Verlag,
                           Verwertungsgesellschaft etc.). Die Codierung sieht die Einbindung von
                           Normdatenlinks (GND), drei verschiedene Namenstypen sowie Standort(e)
                           gemäß Ortsregister vor.</cell>
                                <cell>Listenansicht mit Such- und Filterfunktion; Detailansicht mit
                           Verlinkung zu referenzierten Briefen und anderen Registern</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </div>
                    <div n="10.c">
                        <head>Orte</head>
                        <table>
                            <row>
                                <cell>
                                    <graphic url="codeExamples/ex087"/>
                                </cell>
                                <cell>Einträge im Ortsregister sind in einer hierarchischen Struktur
                           gegliedert, welche die Zuordnung geographischer Orte und Gebäude zu
                           administrativen Einheiten abbildet. Jeder Ort ist durch die semantische
                           Definition (Land, Gemeinde, Bezirk, Gebäude) und die Zifferfolge in
                           seiner Position innerhalb der Hierarchie bestimmt. Jeder Eintrag wird mit
                           Name, geographischen Koordinaten sowie einem Normdatenlink zur Datenbank
                              <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref> codiert. Die
                           hierarchische Anlage ermöglicht beim Tagging der kleinsten Einheit die
                           Abfrage aller Informationen höherer Ordnung, bedingt jedoch Unschärfe
                           hinsichtlich geopolitischer Veränderungen im
                           Korrespondenzzeitraum.</cell>
                                <cell>Listenansicht mit Such- und Filterfunktion; Detailansicht mit
                           aktueller Landkarte und Verlinkung zu referenzierten Briefen</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </div>
                    <div n="10.d">
                        <head>Musikalische Werke</head>
                        <table>
                            <row>
                                <cell>
                                    <graphic url="codeExamples/ex088"/>
                                </cell>
                                <cell>Das Register musikalischer Werke differenziert prinzipiell zwischen
                           Einträgen für Originalwerke und Bearbeitungen. Die Codierung von
                           Autor:innen wird durch die Rollenzuweisung zu Komposition, Text,
                           Übersetzung und Bearbeitung spezifiziert. Der Werktitel wird inklusive
                           Opus-Zahl angegeben, für Schönberg-Werke ist außerdem eine Identifikation
                           durch die ASW-Nummer (Melkert 2023) vorgesehen, die nach Publikation des
                           Arnold Schönberg Werkverzeichnisses ergänzt werden kann. Bei
                           Bearbeitungen und Werken mit mehreren Fassungen wird ein Bezug zu
                           verwandten Einträgen hergestellt. Einträge von Schönberg-Werken enthalten
                           zudem eine bibliographische Auflistung der im Korrespondenzzeitraum bei
                           Dreililien und UE erschienenen Druckausgaben. Jeder Schönberg-Werkeintrag
                           wird zudem mit dem entsprechenden Eintrag der Arnold Schönberg Center
                           Werk- und Quellendatenbank verlinkt.</cell>
                                <cell rows="2">Listenansicht mit Such- und Filterfunktion; Detailansicht mit
                           Verlinkung zu referenzierten Briefen und anderen Registern</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>
                                    <graphic url="codeExamples/ex089"/>
                                </cell>
                                <cell>Liederhefte, die als Einzelwerke komponierte Lieder bzw. Lieder mit
                           unterschiedlichen Textautor:innen zusammenfassen, bedürfen einer
                           entsprechend angepassten Codierung. Hier werden für jeweils Nummer des
                           Liedes in der Sammlung sowie Titel, Entstehungszeit und Textautor:in
                           eingetragen. Links zur Werk- und Quellendatenbank des ASC verweisen
                           ebenfalls auf Liedeinträge.</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </div>
                    <div n="10.e">
                        <head>Schriften</head>
                        <table>
                            <row>
                                <cell>
                                    <graphic url="codeExamples/ex090"/>
                                </cell>
                                <cell>Struktur und Inhalt der Einträge im Schriftenregister orientieren sich
                           am 2011 erschienenen Arnold Schönberg Schriften Verzeichnis (<ref target="https://www.zotero.org/groups/4528359/schoenberg-ue/items/XYWAN8II/item-list">Bungardt et al. 2011</ref>). Autor:innen und Übersetzer:innen werden
                           mit ihrer Rolle und Name codiert, außer Titel und ASSV-Nummer enthält der
                           Registereintrag Entstehungsdatum und im Korrespondenzzeitraum erschienene
                           Druckausgaben. Für Schriften anderer Autor:innen wird nur die im
                           Korrespondenzzusammenhang relevante Ausgabe angegeben.</cell>
                                <cell/>
                            </row>
                        </table>
                    </div>
                    <div n="10.f">
                        <head>Ereignisse</head>
                        <table>
                            <row>
                                <cell>
                                    <graphic url="codeExamples/ex091"/>
                                </cell>
                                <cell>Das Ereignisregister dient der systematischen Erfassung von
                           Veranstaltungsdaten, insbesondere von Konzerten und Lesungen. Enthalten
                           sind in der Titelzeile Datum, Veranstaltungstitel und Veranstaltungsort,
                           darüber hinaus werden die Programmpunkte und
                           Interpret:innen/Darsteller:innen in Listen erfasst. Jeder Eintrag enthält
                           einen bibliographischen Nachweis der Quelle, aus der die daten
                           recherchiert wurden. Häufig sind dies Kritiken oder Programmzettel aus
                           dem Schönberg-Nachlass auf deren Digitalisate in den Datenbanken des ASC
                           in dem Fall referenziert wird. Das Register erfüllt eine Hybridfunktion
                           zwischen Verzeichnis und Stellenkommentar: Es dient der Auslagerung oft
                           umfangreicher Daten aus dem Stellenkommentar und ermöglich zugleich durch
                           die eindeutige Identifikation die Eingliederung dieser für einen
                           Musikerbriefwechsel wesentlichen Daten in die Gesamtinfrastruktur der
                           Edition. Events werden ausschließlich als leere Elemente im
                           Stellenkommentar codiert.</cell>
                                <cell>Im Stellenkommentar zu einem erwähnten Ereignis erscheint die
                           Titelzeile der Veranstaltung, ein link führt zum Detaileintrag im
                           Register.</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </div>
                    <div n="10.g">
                        <head>Bibliographie</head>
                        <p>In der <ref target="https://www.zotero.org/groups/4528359/schoenberg-ue/library">Bibliographie</ref> wird hauptsächlich Sekundärliteratur verwaltet. Dies
                     sind Drucknachweise bereits veröffentlichter Briefe und Literatur, die im Zuge
                     der Kommentierung nachzuweisen ist. Inkludiert werden außerdem zeitgenössische
                     Texte, die nicht als Schriften im engeren Sinne definiert werden können (z. B.
                     Zeitungsartikel). Die Zitation erfolgt durch Angabe von Kurztitel, Seitenangabe
                     und Referenzierung auf den entsprechenden Zotero-Eintrag.</p>
                    </div>
                </div>
                <div n="11">
                    <head>Abweichende Regeln für die Lesefassung</head>
                    <p>Die Lesefassung ist eine emendierte Fassung, der mitgeteilte Text ist jener nach
                  Änderung/Korrektur durch Autor:in oder Herausgeber:in, Anmerkungen von
                  Empfänger:in, Dritten oder Unbekannt werden ausgeblendet. Textkritische
                  Anmerkungen entfallen, lediglich unsichere Lesarten werden durch [?] angezeigt.
                  Zeilenumbrüche und Seitenumbrüche werden zugunsten eines durchlaufenden,
                  linksbündigen Fließtextes ausgeblendet, Abkürzungen und Unterführungszeichen
                  werden aufgelöst. Sämtliche Hervorhebungen erscheinen als Kursivierung. </p>
                </div>
                <div n="12">
                    <head>Abweichende Regeln für Nicht-Brief-Dokumente des Sekundärkorpus </head>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex092"/>
                            </cell>
                            <cell>Enthält dokumentenspezifische Metadaten</cell>
                            <cell rows="3">Listenansicht und Detailansicht von Metadaten und
                        Faksimile</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex093"/>
                            </cell>
                            <cell>Beschreibung des Dokuments und seiner Funktion im
                        Korrespondenzkontext</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <graphic url="codeExamples/ex094"/>
                            </cell>
                            <cell>Ersetzt die Korrespondenzbeschreibung durch eine Liste aller relevanten
                        an der Erstellung des Dokuments beteiligten Personen und
                        Institutionen</cell>
                        </row>
                    </table>
                </div>
                <div n="13">
                    <head>Abkürzungen</head>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>ASC</cell>
                            <cell>
                                <ref target="https://schoenberg.at/de">Arnold Schönberg Center
                           Privatstiftung, Wien</ref>
                            </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>ASCC</cell>
                            <cell>
                                <ref target="https://archive.schoenberg.at/letters/letters.php">Arnold
                           Schönberg Center Correspondence Database</ref>
                            </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>ASCI</cell>
                            <cell>
                                <ref target="https://archive.schoenberg.at/resources/pages/home.php">Arnold Schönberg Center Image Archive</ref>
                            </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>ASCR</cell>
                            <cell>
                                <ref target="https://archive.schoenberg.at/av/tontraeger.php">Arnold
                           Schönberg Center Recordings Audiodatenbank</ref>
                            </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>ASSV</cell>
                            <cell>
                                <ref target="https://archive.schoenberg.at/library/bilddaten/ASSV.pdf">Arnold Schönberg Schriftenverzeichnis</ref>
                            </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>ASW</cell>
                            <cell>Arnold Schönberg Werkverzeichnis (<ref target="https://www.zotero.org/groups/4528359/schoenberg-ue/items/UCF6QZEI/item-list">Melkert 2023</ref>)</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>ASGA</cell>
                            <cell>Arnold Schönberg Gesamtausgabe (<ref target="https://www.schoenberg-gesamtausgabe.de/informationen.html">https://www.schoenberg-gesamtausgabe.de/informationen.html</ref>)</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>NYPL</cell>
                            <cell>
                                <ref target="https://www.nypl.org/">The New York Public
                        Library</ref>
                            </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>WZAS</cell>
                            <cell>
                                <ref target="https://www.mdw.ac.at/imi/wissenschaftszentrum-arnold-schoenberg/">Wissenschaftszentrum Arnold Schönberg und die Wiener Schule</ref>
                            </cell>
                        </row>
                    </table>
                    <p/>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
